---
title: Шхуна
layout: post
next: /public/tipy_sudov/shlyup
previous: /public/tipy_sudov/shebeka
---

Шхуна  
Шхуна (шкуна) — парусное судно с 2-мя или 3-мя мачтами, имеющими косые паруса. Рангоут шхуны отличался сравнительной высотой нижних мачт, к которым прикрепляются короткие стеньги. Уклон мачт на шхуне несколько больший, чем у судов с прямой парусностью.  
  
![](/assets/img/suda/shxuna.gif)  
  
По числу мачт и типу парусов шхуны различались следующим образом:   
• шхуна обыкновенная имеет 2 или 3 мачты; на фок-мачте ставятся 1—2 прямых паруса (марсель и брамсель); на остальных мачтах — одни косые паруса.   
• шхуна бермудская, или гафель-шхуна (иногда называется гоелеттой или гулетой), имеет исключительно косые паруса на всех (2-х или 3-х) мачтах.   
• шхуна-бриг (бригантина) имеет фок-мачту, оснащенную как у брига, т. е. с короткой нижней мачтой и полной прямой парусностью; грот-мачта имеет косую парусность, как у шхуны обыкновенной.   
• шхуна-барк (баркентина) имеет фок-мачту такую же, как у шхуны-брига, и 2 задних мачты с шхунской парусностью.   
В России термин "шхуна" был очень распространен на Каспийском море, где так называли морские грузовые пароходы, заменившие прежние парусные шхуны в перевозке грузов.   
 